%==============================================================================
% Sjabloon poster bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `a0poster' door Gerlinde Kettl en Matthias Weiser
% Aangepast voor gebruik aan HOGENT door Jens Buysse en Bert Van Vreckem

\documentclass[a0,portrait]{hogent-poster}

% Info over de opleiding
\course{Graduaatsproef}
\studyprogramme{Graduaat in het Programmeren}
\academicyear{2025-2026}
\institution{Hogeschool Gent, Valentin Vaerwyckweg 1, 9000 Gent}

% Info over de bachelorproef
\title{Observability-integratie voor een API Gateway}
\subtitle{Metrics, traces en logs met APISIX en OpenTelemetry}
\author{Jippe Gijsens}
\email{jippe.gijsens@student.hogent.be}
\supervisor{D. Vandycke}
\cosupervisor{G. Delanghe (Be-Mobile)}

\specialisation{Programmeren}
\keywords{APISIX, API gateway, OpenTelemetry, Prometheus, Thanos, Grafana, observability}
\projectrepo{https://github.com/jipgg/graduaat-programmeren-graduaatsproef}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Be-Mobile NV schakelde over naar APISIX als nieuwe API gateway en had nood aan volledige observability: metrics, traces en logs per consumer en per route. Dit onderzoek valideerde de correcte architectuuraanpak via een proof of concept met elf Docker-containers. De centrale bevinding is dat APISIX native consumer attribution biedt via Prometheus-labels --- een eigenschap die ontbreekt bij alternatieven zoals Traefik en Envoy. De OTEL Collector fungeert als abstractielaag die de gateway ontkoppelt van de opslagbackends. Cross-pijler correlatie tussen logs en traces werkt zonder aanpassingen aan de upstream-services.
\end{abstract}

\begin{multicols}{2}

\section{Context \& probleemstelling}

Be-Mobile verwerkt real-time verkeersdata voor partners zoals Flitsmeister en TomTom. Via de APISIX API gateway passeren requests van meerdere externe consumers. Zonder observability zijn vragen als ``welke consumer veroorzaakt de meeste fouten?'' of ``hoeveel latentie voegt de gateway zelf toe?'' niet te beantwoorden.

\textbf{Onderzoeksvraag:} Hoe kan APISIX volledig geïntegreerd worden in een observability-stack op basis van OpenTelemetry en Thanos, zodat metrics, traces en logs per consumer en route beschikbaar zijn --- zonder aanpassingen aan de upstream-services?

\section{Architectuur}

De stack bestaat uit drie observability-pijlers, gerouteerd via een centrale OTEL Collector:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Pijler} & \textbf{Bron} & \textbf{Opslag} \\
\hline
Metrics & Prometheus plugin & Thanos \\
Traces  & OpenTelemetry plugin & Tempo \\
Logs    & stdout $\rightarrow$ Alloy & Loki \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

De OTEL Collector scrapt het Prometheus-eindpunt van APISIX en ontvangt traces via OTLP/HTTP. Door backends enkel in de Collector te configureren, kunnen ze vervangen worden zonder de gateway aan te raken.

\section{Kernbevindingen}

\textbf{Consumer attribution} werkt native in APISIX via Prometheus-labels:
\texttt{apisix\_http\_requests\_total\{consumer="Flitsmeister\_Client", route="..."\}}

Dit is \textbf{niet beschikbaar} in Traefik of Envoy.

\textbf{Latentie-uitsplitsing} via het \texttt{type}-label:
\begin{itemize}
  \item \texttt{type="apisix"} --- gateway-overhead (plugins, auth)
  \item \texttt{type="upstream"} --- backend-responstijd
  \item \texttt{type="request"} --- end-to-end
\end{itemize}

\textbf{APISIX ondersteunt geen OTLP-metrics.} De OpenTelemetry-plugin verwerkt enkel traces. Oplossing: Prometheus scrape via OTEL Collector.

\textbf{Cross-pijler correlatie:} APISIX injecteert automatisch een W3C Traceparent-header. Backends lezen de \texttt{trace\_id} en nemen die op in hun logs. In Grafana navigeer je van een log-entry direct naar de bijbehorende trace in Tempo.

\section{Resultaten}

\begin{itemize}
  \item 6 functionele Grafana-dashboards (Gateway Health, Consumer Usage, Route/Cluster, Service Logs, Gateway Internals, SLA \& Errors)
  \item 7 gedocumenteerde configuratievalkuilen (o.a. \texttt{plugin\_metadata} globaal verplicht, case-sensitive consumer-restriction, Loki permissies)
  \item Volledig reproduceerbare Docker Compose-omgeving
\end{itemize}

\section{Conclusies}

De OTEL Collector als centrale hub maakt de observability-stack uitwisselbaar. Consumer attribution en latentie-uitsplitsing zijn direct beschikbaar zonder service-instrumentatie. De stack is klaar voor aansluiting op Be-Mobile's productiebackends via minimale configuratiewijzigingen.

\textbf{Aanbevelingen voor productie:} tail-sampling instellen voor Tempo, observability-plugins naar \texttt{global\_rules} verplaatsen, API-sleutels via headers (niet query-parameters).

\end{multicols}
\end{document}